參與實驗父母不知賀建奎用何技術 基因編輯B倘不健康 會被處理掉

2018年12月01日

參與實驗父母不知賀建奎用何技術
基因編輯B倘不健康 會被處理掉

有內地愛滋病組織指，賀建奎招人做實驗時聲稱是研發愛滋疫苗。

【爭議實驗】

【本報訊】內地科學家賀建奎以基因編輯技術製造一對天生對HIV病毒免疫的雙胞胎女嬰，參與實驗父母原來由內地愛滋病公益組織「白樺林」招募。一名曾參與計劃但最後退出的愛滋病毒患者透露，研究人員僅透過微信語音向他解釋複雜的科學詞彙，也沒告訴他基因編輯在科學倫理上不應用在人類胚胎，甚至更兒戲地說萬一產下不健康嬰兒，「我們會幫你處理掉」。

記者：陳嘯軒

相關新聞：愛滋病基金斥違普世價值

白樺林全國聯盟負責人白樺接受《三聯生活周刊》訪問稱，他去年3月認識自稱是南方科技大學教授的賀建奎，賀向他指其研究方向是「愛滋病和不孕不育」。賀4月聯繫他，說希望他能協助招募感染者參與研究，通過對CCR5基因的編輯研發新型愛滋病疫苗，還向他保證研究「有國家經費支持」，參加者完全免費。

白樺稱體會到愛滋病毒感染者生育不易，而賀的實驗承諾可以免費洗精，做試管嬰兒，「怎麼也是好事」，於是利用微信和QQ群發佈招募訊息，對象為男方是感染者而女方不是，及年齡在30至35歲之間，結果招了200對報名者，最終20對夫婦進入研究團隊。實驗開始前，賀的助手先與對象進行兩小時對話，解釋知情同意書，隨後再由賀與他們進行70分鐘對話。

鄭曉（化名）在簽同意書之前選擇退出，坦言報名是因為想要一個孩子維繫家庭。他在2016年結婚前兩天確診患愛滋病，妻子一度想取消婚禮。婚後他知道經過抗病毒感染治療後可以生育，曾想過去泰國洗精，但卻負擔不起十幾萬元（人民幣．下同）的費用，代孕更要幾十萬元。

鄭一直只跟賀建奎手下的一個博士主要以微信語音聯繫，對方稱實驗室免除所有實驗費用及機票、住宿費用，但卻沒告訴他是使用基因編輯技術。對方強調誕下不健康寶寶的概率非常低，又指會在受精卵和胚胎時期挑選，「可以選擇優秀的寶寶」。但鄭繼續追問，「那萬一生下不健康的寶寶呢？」對方則指「你不要擔心，假如說一旦有不健康的問題發生，我們會幫你處理掉」。

招募機構負責人稱被騙

「孩子的認識是否發育正常，以及聽覺視覺這些東西，都得出生後才知道的，如果真的不健康，這是一條生命，怎麼才能處理掉呢？」鄭曉跟妻子商量後覺得自己像一隻白老鼠，「但人跟小白鼠是不一樣的，人是有智商的，我拒絕他們，就是因為我不願意做小白鼠」。

白樺昨在博客上發表聲明指，「這次事件我承認自己很後悔，也很擔心這些家庭及孩子們。我真的想說，我就是被騙了」。他稱藉這次事件，希望大眾理解想生育的愛滋病感染者因為倫理委員會的約束而不能在內地洗精和進行試管嬰兒的問題。

下一則
下一則
愛滋病基金斥違普世價值

可能已經處理咗幾件

kill

... 已經唔存在啦 !

中國版731部隊

做咗年幾實驗先有一個成功例子
應該唔止啦